# برنامه‌ریزی SFD1400

روز آزادی نرم‌افزار همه ساله توسط بسیاری علاقه‌مندان نرم‌افزار آزاد در نقاط مختلفی از جهان گرامی داشته می‌شود. تاریخ رسمی این روز در سال ۲۰۲۱ مطابق رویه همیشگی، سومین شنبه ماه سپتامبر مصادف با ۱۸ سپتامبر خواهد بود. به همین مناسبت، دورهمی گنو یک روز جلوتر و در روز جمعه ۲۶ شهریور و نیز آزادان در روز شنبه ۲۷ شهریور، رویدادهای برگزار خواهند کرد.

امید آن می‌رود که گروه‌های مختلف در ایران و حتی افغانستان، مستقلا این روز را گرامی بدارند. با این حال چنانچه تمایل دارید در برنامه ویژه دورهمی گنو کنار هم این برنامه را برگزار کنیم، در چهارچوب شرایطی که در ادامه می‌آیند با ما در ارتباط باشید.

## شیوه برگزاری رویداد ویژه دورهمی گنو:
- ما (دورهمی گنو) برگزار کننده SFD نیستیم بلکه یکی از آن‌ها هستیم و امیدواریم تنها برگزارکننده نباشیم.
- نظر به شرایط حاکم بر کشور و به منظور حفظ سلامت افراد، رویداد به صورت مجازی و یک روز جلوتر از تاریخ رسمی، در روز جمعه ۲۶ شهریور برگزار می‌شود.
- زمان‌بندی برنامه‌ها، یک ساعته است. این یک ساعت شامل ارائه (کم‌تر از ۳۰ دقیقه) و گفتگو و پرسش و پاسخ است.
- افراد باید موضوعات مورد نظرشان برای ارائه را تا جمعه ۱۲ شهریور اعلام کنند و در صورت تایید، تا جمعه ۱۹ شهریور باید ویدئوی ارائه یا منتشر شود یا در اختیار برگزارکنندگان قرار بگیرد.
- آثار (ارائه‌ها و محتوای استفاده شده در آن‌ها) باید تحت یکی از پروانه‌های دانش آزاد منتشر شده باشند.
- ارائه‌ها تا حد امکان فنی نباشند.
- ارائه‌ها به زبان فارسی باشند.
- تمامی محتوای برنامه بایستی با نرم‌افزارهای آزاد (شامل قلم) آماده شده باشند.
- تبلیغات به طور مستقل توسط افراد انجام و حتما از دو هشتگ #SFD2021 و #SFD1400 استفاده شود.

در صورتی ایده‌ای دارید که خودتان می‌توانید انجامش دهید، آن را در [این بخش](https://framagit.org/azad-on/sfd1400-plan/-/issues) اضافه کنید. چنانچه می‌توانید در خصوص [ایده‌های موجود](https://framagit.org/azad-on/sfd1400-plan/-/boards) کاری کنید، زیر همان موضوع نظر بدهید. اگر همچنان در انتخاب موضوع ارائه مشکل دارید، [فهرستی از موضوعات پیشنهادی برای ارائه](%D9%85%D9%88%D8%B6%D9%88%D8%B9%20%D9%BE%DB%8C%D8%B4%D9%86%D9%87%D8%A7%D8%AF%DB%8C.md) تهیه شده است که می‌تواند یک نقطه شروع باشد.

### فهرست ارائه‌ها:

فیلم ارائه‌ها را می‌توانید در [فهرست پخش](https://peertube.social/videos/watch/playlist/d683c2e6-93e4-4c8c-91a4-fa3ef1bef2e7) مربوط به این رویداد و پیش از زمان رسمی آن مشاهده کنید.

|زمان | عنوان | ارائه‌دهنده |فیلم|
--|--|--|--
|۱۱:۳۰ تا ۱۲:۰۰|خوش‌آمدگویی و شروع برنامه| -|-
|۱۲:۰۰ تا ۱۲:۵۰|مروری بر نرم‌افزار آزاد در سالی که گذشت | مصطفی آهنگرها| [فیلم](https://peertube.social/videos/watch/384a481b-e412-4bcd-852e-27d68f031778)|
|۱۳:۰۰ تا ۱۳:۵۰|خلأ قانونی در آزادی نرم‌افزار | احمد حقیقی | [فیلم](https://peertube.social/videos/watch/984b8618-5ae3-4357-b0a1-70f4c2e2dd3d)|
|۱۴:۰۰ تا ۱۴:۵۰|نرم‌افزار آزاد علیه سرمایه‌داری نظارتی| محمد از پادکست دموکراسی در کار | [فیلم](https://peertube.social/videos/watch/56631947-a044-4e44-a0dd-c1e0016f3d84)|
|۱۵:۰۰ تا ۱۶:۰۰|استراحت |
|۱۶:۰۰ تا ۱۶:۵۰|فناوری‌های آزاد تبدیل صدا به متن و تشخیص صدا | فربد فرح‌بخش و حمیدرضا کلباسی  | [فیلم](https://peertube.social/videos/watch/5cf08434-7aa2-42f0-8b42-2801020b85c9) |
|۱۷:۰۰ تا ۱۷:۵۰|آزادی نرم‌افزار و شبکه ملی اطلاعات | سینا عقیقی | [فیلم](https://peertube.social/videos/watch/a4edc795-f1f8-4f62-bae2-10296342df79) |
|۱۸:۰۰ تا ۱۸:۵۰|نرم‌افزار آزاد و دولت | GameOver| [فیلم](https://peertube.social/videos/watch/5cb90a55-63e7-4255-852f-8892beec5226) |
|۱۹:۰۰ تا ۱۹:۳۰|خواندن بیانیه و جمع‌بندی |

در صورت تمایل به مشارکت در اطلاع‌رسانی رویداد، پوسترهای رویداد را [از این نشانی](https://framagit.org/azad-on/sfd1400-plan/-/issues/13#note_1059321) دریافت کنید.

## شیوه برگزاری رویداد آزادان
به احتمال زیاد، یک سلسله رویدادهای مشارکت‌محور خواهد بود که متعاقبا اعلام خواهد شد.

## راه تماس
ترجیح این است که گفتگوها و هماهنگی‌ها در این مخزن انجام شود. با این حال، [اتاقی روی ماتریس](https://matrix.to/#/#azadon-sfd1400:matrix.org) در همین ارتباط وجود دارد که در صورت تمایل می‌توانید عضو آن شده و با دیگران گفتگو کنید.

## درباره دورهمی گنو و آزادان
دورهمی گنو، یک دورهمی دوستانه و غیررسمی متشکل از علاقه‌مندان به نرم‌افزار آزاد است که گفتگوهای غیر فنی را بر ارائه‌های فنی ترجیح می‌دهند. در دوران دنیاگیری کرونا، متاسفانه جلسات دورهمی گنو با تعطیلی مواجه شد و اکنون، گروهی از اعضا تلاش دارند تا به بهانه روز آزادی نرم‌افزار، برگزاری جلسات را به صورت مجازی دوباره از سر بگیرند. هماهنگی‌های موجود در این مخزن بنا به تصمیم افراد دخیل، به رویداد مربوط به دورهمی گنو مربوط هستند.

آزادان، تلاشی است برای ایجاد بستری برای گفتگو و انتشار مطالب درباره دانش، فرهنگ و نرم‌افزار آزاد. بنا به دلایلی فعالیت آزادان با سرعت کم پیش می‌رود. آزادان سال گذشته (۹۹) تلاش کرد رویدادی برگزار کند که به دلیل مشکلات فنی، آن برنامه لغو شد. در حال حاضر مسئولیت آزادان با مصطفی آهنگرها است.
